%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil} % Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)

\frenchspacing % Retira espaço extra obsoleto entre as frases.

\newpage

\pretextual

% Capa
\begin{capa} % Capa personalizada sem o uso de \imprimircapa
 \begin{center}
 %\center
 \ABNTEXchapterfont\large\bfseries{\imprimirinstituicao}
 \vfill
 %\vspace*{1cm}
 \ABNTEXchapterfont\large\bfseries\textsc{\MakeUppercase{\imprimirautor}}
 \vfill
 %\begin{center}
 \ABNTEXchapterfont\Large\bfseries{\MakeUppercase{\imprimirtitulo}}
 %\end{center}
 \vfill
 \vspace*{5cm}
 \large\bfseries\imprimirlocal\\%\large\bfseries\MakeTextUppercase{\imprimirlocal} \\
 \large\bfseries\imprimirdata
 \vspace*{1cm}
 \end{center}
\end{capa}

% Folha de rosto
\makeatletter% folha de rosto personalizada sem uso de \imprimirfolhaderosto
\renewcommand{\folhaderostocontent}{
\begin{center}
 {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
 \vspace*{\fill}%\vspace*{\fill}
 \begin{center}
 \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
 \end{center}
 \vspace*{\fill}

 \abntex@ifnotempty{\imprimirpreambulo}{%
 \hspace{.45\textwidth}
 \begin{minipage}{.5\textwidth}
 \SingleSpacing
 \imprimirpreambulo
 \end{minipage}%
 \vspace*{\fill}
 }%

 \abntex@ifnotempty{\imprimirorientador}{%
 \hspace{.45\textwidth}
 \begin{minipage}{.5\textwidth}
	{\imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador}%
 \end{minipage}%
 }%

 \abntex@ifnotempty{\imprimircoorientador}{%
 \hspace{.45\textwidth}
 \begin{minipage}{.5\textwidth}
	{\imprimircoorientadorRotulo~\imprimircoorientador}%
 \end{minipage}%
 }%

 \vspace*{\fill}
 %{\abntex@ifnotempty{\imprimirinstituicao}{\imprimirinstituicao\vspace*{\fill}}}

 {\large\imprimirlocal}
 \par
 {\large\imprimirdata}
 \vspace*{1cm}
\end{center}
}
\makeatother


\imprimirfolhaderosto* % Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)

% ----------------------------------------------
% Inserir a ficha bibliografica catalográfica
% ----------------------------------------------
% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência. Porem, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:

 \begin{fichacatalografica}
	 \includepdf{ficha-catalografica.pdf}
 \end{fichacatalografica}
\iffalse
\begin{fichacatalografica}
	\sffamily
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\fbox{
 \begin{minipage}[t]{1,5cm}
 \vspace{0.5cm}
 D383m %Algum número que o bibliotecario ira gerar
 \end{minipage}

 \begin{minipage}[t]{11cm}	% Largura
	\small
 \vspace{0.5cm}
	%\imprimirautor		% ATENCAO - SUBSTITUIR POR %Sobrenome, Nome do autor
 Linden, Vinícius Gabriel

	\hspace{0.5cm}
 \imprimirtitulo / \imprimirautor. -- \imprimirdata.

	\hspace{0.5cm}
 \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\

 \hspace{0.5cm}
	\imprimirtipotrabalho~--~Universidade do Vale do Rio dos Sinos, Programa de Pós-Graduação em Engenharia Elétrica, São Leopoldo, RS, \imprimirdata. \hfill

 \hspace{0.5cm}
 \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador ;
 \imprimircoorientadorRotulo~\imprimircoorientador\\

	\hspace{0.5cm}
		1. Palavra-chave1
		2. Palavra-chave1
		3. Palavra-chave1
 I. Título \\
		%I. \imprimirtitulo \\
 %II. \imprimirorientador \\

	\hspace{8.75cm} CDU 621.3 %algum outro numero

 \end{minipage}}

 \hspace{0.5cm}
 Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP) \\
 (Bibliotecário: Nome Sobrenome – CRB 10/1298)

 \end{center}
\end{fichacatalografica}
\fi

% ----------------------------------------------
% Inserir errata
% ----------------------------------------------
% \begin{errata}
% Elemento opcional da \citeonline[4.2.1.2]{NBR14724:2011}. Exemplo:

% \vspace{\onelineskip}

% FERRIGNO, C. R. A. \textbf{Tratamento de neoplasias ósseas apendiculares com reimplantação de enxerto ósseo autólogo autoclavado associado ao plasma rico em plaquetas}: estudo crítico na cirurgia de preservação de membro em cães. 2011. 128 f. Tese (Livre-Docência) - Faculdade de Medicina Veterinária e Zootecnia, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2011.

% \begin{table}[htb]
% \center
% \footnotesize
% \begin{tabular}{|p{1.4cm}|p{1cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
% \hline
% \textbf{Folha} & \textbf{Linha} & \textbf{Onde se lê} & \textbf{Leia-se} \\
% \hline
% 1 & 10 & auto-conclavo & autoconclavo\\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{table}

% \end{errata}

\iffalse
% Folha de aprovação
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
\begin{folhadeaprovacao} % Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
% Gerada conforme instrucoes do PPGEE
 \begin{center}
 {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

 \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
 \begin{center}
	\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
 \end{center}
 \vspace*{\fill}

 \hspace{.45\textwidth}
 \begin{minipage}{.5\textwidth}
	\imprimirpreambulo
 \end{minipage}%

 \vspace*{\fill}
 \begin{flushleft}
	Aprovado em 11 de Janeiro de 2016. \\
 \end{flushleft}
 \vspace*{\fill}
 BANCA EXAMINADORA:% \imprimirlocal, \today :
 \end{center}

 %\assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador}
 %\assinatura{\textbf{\imprimircoorientador} \\ Coorientador}
 \assinatura{Prof. Dr. Nome Sobrenome -- Unisinos \\ Avaliador}
 \assinatura{Prof. Dr. Nome Sobrenome -- UFRGS \\ Avaliador Externo}
 \assinatura{Prof. Dr. Nome Sobrenome -- UERGS \\ Avaliador Externo}
 %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}

 \vspace*{\fill} \vspace*{\fill}
 \hspace{.4\textwidth}
 \begin{minipage}{.5\textwidth}
	\imprimirorientador~(Orientador) \\
 \imprimircoorientador~(Coorientador)
 \end{minipage}%

 \vspace*{\fill}
 \begin{flushleft}
	Visto e permitida a impressão\\
 \imprimirlocal
 \end{flushleft}

 \vspace*{\fill}
 \hspace{.4\textwidth}
 \begin{minipage}{.5\textwidth}
	Prof. Dr. Nome do Coordenador do curso \\
 Coordenador PPG em Engenharia Elétrica
 \end{minipage}%
% \begin{center}
% \vspace*{0.5cm}
% {\large\imprimirlocal}
% \par
% {\large\imprimirdata}
% \vspace*{1cm}
% \end{center}
\end{folhadeaprovacao}
\fi

\iffalse
% Dedicatória
\begin{dedicatoria}
 \vspace*{\fill}
 \centering
 \noindent
 \textit{ Este trabalho é dedicado às crianças adultas que,\\
 quando pequenas, sonharam em se tornar cientistas.}
 \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
\fi

\iffalse
% Agradecimentos
\begin{agradecimentos}

 \lipsum[1]
\end{agradecimentos}
\fi

\iffalse
% Epígrafe
\begin{epigrafe} % Importante: O autor da epígrafe deve constar na lista de referências
 \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Os que se encantam com a prática sem a ciência \\
 são como os timoneiros que entram no navio sem timão nem bússola,\\
 nunca tendo certeza do seu destino."\\
 (Leonardo da Vinci)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
\fi

\newpage

% Resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % Importante: De acordo com a NBR6024 as palavras-chaves devem ser separadas entre si por ponto e devem ter somente a primeira palavra escrita com letra maiúscula
\begin{resumo}

A tendência de intensificação do uso e desenvolvimento de SSDs para aplicações
diversificadas abre oportunidades de otimizar ou substituir por completo as
técnicas limitantes herdadas dos ultrapassados discos rígidos. Desta forma, um
comitê de indústrias fabricantes da tecnologia \textit{flash} propôs um novo
protocolo aberto chamado \textit{Non-Volatile Memory Express} (NVMe). Este
protocolo foi criado com o intuito de reduzir as penalidades de desempenho
impostas pelas camadas de \textit{software}, deixando assim o \textit{hardware}
mais padronizado, almejando alto grau de paralelismo e desempenho para o acesso
às memórias \textit{flash}. Por razão de segredo industrial, os fabricantes da
tecnologia não compartilham os detalhes da implementação deste protocolo. Isto
acarreta na indisponibilidade de recursos literários recentes neste tópico para
a academia, sendo os trabalhos de pesquisa mais relevantes são publicados pela
própria indústria. Isto faz com que tanto o SSD quanto o NVMe sejam de
complicado alcance aos pesquisadores fora do círculo destas empresas, limitando
a contribuição da academia à área. Por este motivo, o projeto apresentado
desenvolveu uma solução para habilitar a pesquisa do protocolo NVMe e das
características de SSDs, propondo uma plataforma flexível para possibilitar
suporte a este desenvolvimento, sendo benéfico tanto para a indústria quanto
para a academia. Nesta implementação, lógica programável foi empregada,
propondo-se uma plataforma versátil e reconfigurável. Visto a atual situação de
estado da arte, não há trabalho no sentido de propor uma plataforma de pesquisa
especificamente para o desenvolvimento genérico de SSDs. Este trabalho foi
focado na parte de implementação e de teste da Lógica de Tempo Real (LTR) para
\textit{hardwares} comerciais. Foram apresentadas soluções para obtenção de
dados do protocolo NVMe e habilitação de acesso à memória ao propor-se três
sistemas diferentes: captura e armazenamento de campos NVMe; contagem de
comandos NVMe por função, com possibilidade para restrições de campos numéricos;
e \textit{switch} NVMe, para decisão automática do destino de comandos NVMe ---
baseados em seu próprio conteúdo. Campos armazenados e número de comandos são
analisados através de uma interface externa e todas as configurações são
introduzidas em tempo real. Estes sistemas são capazes de reduzir a lacuna
semântica entre as novas diretrizes e a disponibilidade de acesso à pesquisa.
Esta plataforma não se limita apenas aos grandes fabricantes da tecnologia, mas
também permitirá assim que o estado da arte seja tangível nas novas linhas de
pesquisa almejadas pela comunidade científica.

	\vspace{\onelineskip}

	\noindent
	\textbf{Palavras-chaves}: Tecnologia \textit{flash}. \textit{Solid-State Drive}. \textit{Field-Programmable Gate Array}. \textit{Edge computing}.
\end{resumo}


% Resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}

The usage and development intensification of Solid-State Drive (SSD), in varying
applications, open up the optimization possibilities for the legacy techniques
acquired from the outdated Hard Disk Drives (HDD). For this reason, a committee
made of the leading flash memory technology manufacturers has put forward a new
standard for the communication protocol, named Non-Volatile Memory Express
(NVMe). This protocol was created with the end goal of suppressing the
performance penalties imposed by the software layer, leaving the hardware more
standardized with a high degree of parallelism and performance. Due to
industrial secret, manufacturers do not share the protocol implementation's
details. This makes recent literary resources scarce to the academia, with the
most relevant papers published by the industry itself. All of this contributes
to turn the SSD development out of reach for the third-party researchers,
limiting the academic contribution. For this reason, this project presented a
solution for enabling the research of both the NVMe protocol and SSD's
characteristics, making a flexible platform for this development: a benefit for
both the industry and academia. By employing programmable logic in the project's
implementation, greater flexibility and versatility was allowed. The current
State of the Art presents one with no research that put forward such a platform
exclusively aimed at SSD development and protocol analysis. This work focuses
in the implementation and testing of real time logic in commercial hardware.
Solutions for acquiring NVMe protocol data and enabling to memory access
optimization were presented, in form of three different systems: a field capture
and storage; a NVMe command counter by function, capable of restricting its
count by numeric fields; and a NVMe switch, which decides where to send the
commands based on their own content. Command count and captured fields are
visible through an external interface and configurations are introduced at
runtime, through the same interface. It is believed that these systems fill the
gap between the new guidelines and access availability to research --- not only
for the main manufacturers, but most importantly for academia.

	\vspace{\onelineskip}

	\noindent
	\textbf{Key-words}: Flash technology. Solid-State Drive. Field-Programmable Gate Array. Edge computing.
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}


% Resumo em francês
% \begin{resumo}[Résumé]
% \begin{otherlanguage*}{french}
% Il s'agit d'un résumé en français.

% \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
% \end{otherlanguage*}
% \end{resumo}

% Lista de ilustrações (ou figuras)
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof} % Diferentes tipos de listas podem ser criadas por meio de macros do memoir.
\listoffigures*
\cleardoublepage

% Lista de tabelas
%\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
%\listoftables*
%\cleardoublepage

% Lista de quadros (ex.: \begin{quadro} \end{quadro})
\pdfbookmark[0]{\listofquadrosname}{loq}
\listofquadros*
\cleardoublepage

% Lista de abreviaturas e siglas
\begin{siglas} % Importante: As abreviaturas e siglas devem estar em ordem alfabética
%\item[APT] \textit{Advanced Package Tool} (Ferramenta de Instalação Automática)
%\item[FIOS] \textit{Feature Based IO Stream} (Algoritmo de Identificação de \textit{Streams})
%\item[ONFI] \textit{Open NAND Flash Interface} (Interface Open NAND Flash)
%\item[PN] \textit{Part Number} (Número de Parte)
%\item[eMMC] \textit{Embedded Multi Media Card} (Memória \textit{Flash} Embarcada)
\item[AES] \textit{Advanced Encryption Standard} (Padrão de Criptografia Avançada)
\item[ASIC] \textit{Application Specific Integrated Circuit} (Circuito Integrado para Aplicação Específica)
\item[BER] \textit{Bit-Error Rate} (Taxa de Erro de Transmissão de \textit{Bits})
\item[BLAST] \textit{Basic Local Alignment Search Tool} (Ferramenta de Procura de Alinhamento Básico Local)
\item[BRAM] \textit{Block} RAM (RAM interna ao FPGA)
\item[BlueDBM] \textit{Blue Database Machine} (Arquitetura de Armazenamento para Bases de Dados)
\item[CFS] \textit{Cluster File System} (Sistema de Arquivos Resistente a Falhas)
\item[CISC] \textit{Coordinating Intelligent SSD and CPU} (Coordenação para SSD Inteligente e CPU)
\item[CPU] \textit{Central Processing Unit} (Unidade de Processamento Genérico)
\item[DDR] \textit{Double Data Rate} (Técnica de Duplicação de Transmissão)
\item[DRAM] \textit{Dynamic-RAM} (Memória RAM Volátil)
\item[DSM] \textit{DataSet Management} (Informações Pertinentes ao Gerenciamento)
\item[EXT4] \textit{Fourth Extended File System} (Quarto Sistema de Arquivos Estendido)
\item[FIFO] \textit{First-In First-Out} (Fila de Prioridade de Chegada)
\item[FMC] \textit{FPGA Mezzanine Connector} (Conector Mezanino de FPGA)
\item[FPGA] \textit{Field-Programmable Gate Array} (Dispositivo de Lógica Programável)
\item[FSM] \textit{Finite State Machine} (Máquina de Estados Finita)
\item[FS] \textit{File System} (Sistema de Arquivos)
\item[FTL] \textit{Flash Translation Layer} (Camada de Tradução de Memória \textit{Flash})
\item[GC] \textit{Garbage Collection} (Algoritmo de Apagamento em Memória)
\item[GPIO] \textit{General Purpose IO} (IO de Uso Genérico)
\item[HDD] \textit{Hard Disk Drive} (Unidade de Disco Rígido)
\item[HLS] \textit{High-Level Synthesis} (Síntese de Abstração de Alto Nível)
\item[HPC] \textit{High Pin Count} (Alta Densidade de Pinos)
\item[IEEE] \textit{Institute of Electrical and Electronics Engineers} (Instituto de Engenheiros Eletricistas e Eletrônicos)
\item[IOSR] \textit{International Organization of Scientific Research} (Organização Internacional de Pesquisa Científica)
\item[IO] \textit{Input-Output} (Entrada-Saída)
\item[IP] \textit{Intellectual Propriety} (Propriedade Intelectual)
\item[JEEE] \textit{Journal of Electrical and Electronics Engineering} (Jornal de Engenharia Elétrica e Eletrônica)
\item[LBA] \textit{Logical Block Address} (Endereço do Bloco Lógico)
\item[LPC] \textit{Low Pin Count} (Baixa Densidade de Pinos)
\item[LTR] Lógica de Tempo Real
\item[MLC] \textit{Multi Level Cell} (Célula a Dois Estágios)
\item[MRAM] \textit{Magnetoresistive RAM} (RAM Magnetoresistiva)
\item[MST] \textit{Minimum Spanning Tree} (Árvore de Extensão Mínima)
\item[NVMe] \textit{Non-Volatile Memory Express} (Protocolo de Comunicação para Memórias Não-Voláteis)
\item[NVRAM] \textit{Non-Voltiale RAM} (Memória RAM Não-Volátil)
\item[OMP] \textit{Orthogonal Matching Pursuit} (Técnica de Decomposição em Múltiplas Funções)
\item[P/E] \textit{Programming Erasure} (Ciclo de Programação/Apagamento)
\item[PASBPI] \textit{Page Allocation Scheme-Based Program Interference} (Interferências de Programação na Alocação de Página Baseado em Esquema)
\item[PBA] \textit{Physical Block Address} (Endereço do Bloco Físico)
\item[PCI] \textit{Peripheral Component Interconnect} (Interface Paralela de Média Velocidade)
\item[PCIe] \textit{PCI Express} (Interface Serial de Alta Velocidade)
\item[PM] \textit{Persistent Memory} (Memória Persistente)
\item[QAM] \textit{Quadrature Amplitude Modulation} (Modulação de Amplitude em Quadratura)
\item[QLC] \textit{Quad Level Cell} (Célula a Quatro Estágios)
\item[RAID] \textit{Redundant Array of Independent Disks} (Sistema de Gerenciamento de Múltiplas Unidades de Armazenamento)
\item[RAM] \textit{Random Access Memory} (Memória de Acesso Aleatório)
\item[RBER] \textit{Raw Bit-Error Rate} (Taxa de Erro de Transmissão de \textit{Bits} Antes da Correção)
\item[RFR] \textit{Retention Failure Recovery} (Recuperação de Falha de Retenção)
\item[ROR] \textit{Retention Optimized Reading} (Leitura para Retenção Otimizada)
\item[RRAM] \textit{Resistive RAM} (RAM Resistiva)
\item[RTR] \textit{Run-Time Reconfiguration} (Método de Reconfiguração de FPGA Enquanto em Tempo de Execução)
\item[SATA] \text{Serial AT Attachment} (Especificação de Comunicação Serial com Placa-mãe AT)
\item[SDF] \textit{Software-Defined Flash} (Unidade de Armazenamento \textit{Flash} Definida por \textit{Flash})
\item[SHA] \textit{Secure Hash Algorithm} (Função de Dispersão Criptográfica Baseado em \textit{Hash})
\item[SLBA] \textit{Start of Logical Block Address} (Começo do Endereço do Bloco Lógico)
\item[SLC] \textit{Single Level Cell} (Célula a Único Estágio)
\item[SMA] \textit{SubMiniature version A} (Conector Miniatura Coaxial)
\item[SQL] \textit{Structured Query Language} (Linguagem de Consulta Estruturada)
\item[SSD] \textit{Solid-State Drive} (Unidade de Estado Sólido)
\item[ST-RAM] \textit{Spin-Transfer Torque MRAM} (MRAM a Transferência de \textit{Spin})
\item[SoC] \textit{System-on-Chip} (Sistema em Chip)
\item[TLC] \textit{Triple Level Cell} (Célula a Três Estágios)
\item[UFIA] \textit{Updating Frequency based Inode Aggregation} (Agregação de Inode Baseada em Frequência de Atualização)
\item[VHDL] \textit{Very High Speed Integrated Circuit Hardware Description Language} (Linguagem de Descrição de \textit{Hardware} a Alta Frequência)
\item[WAF] \textit{Write Amplification Factor} (Fator de Amplificação de Escrita)
%\item[] \textit{} ()
\end{siglas}

% Lista de símbolos
\begin{simbolos} % Importante: Os símbolos devem estar na ordem de aparecimento no texto.
\item[\si{\transfer}] Transferências
\item[\si{\rpm}] Rotações Por Minuto
%\item[$u$] Objeto de comparação
%\item[$Q$] Quantidade mensurada
%\item[$S$] Função sucesso
%\item[$\wedge$] Operação lógica ``e''
%\item[\si{\iops}] Operações de entrada/saída por segundo
\end{simbolos}

% Sumário
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
